\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Sistemas Automotivos}$\quad$(199168)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
Apresentação do veiculo dividido em sistemas. Sistema de potência. Tipos de Motores - Classificação ciclo Otto e  Diesel. Formas de Construção Boxer, linha, V, W, Rotativo. Sistemas de Injeção eletrônica em motores ciclo Otto e Diesel: Principio de funcionamento, Elementos do sistema de injeção, Interpretação de falhas. Sistema de Transmissão: Transmissão  manuais, Transmissão automática; Transmissão Tiptronic- Cambio Robotizado, Diferencial. Sistema de Freio:Principio de funcionamento, Sistema de anti-blocagem de freio. ABS- Elementos do sistema. Sistema de Controle de Tração, Principio de funcionamento, Elementos do sistema. Sistema de Suspensão: Tipos de suspensão, Amortecedores, Suspensão hidráulica, Suspensão ativa e semi-ativa. Chassi: veículos leves de Passeio, Veículos de transporte de passageiros, Veículos de transporte de Carga.  Sistema de Controle de estabilidade de veículos:  ESP, Principio de funcionamento, Elementos do sistema.
\\
\\
\textbf{Programa}
\\
Introduzir conhecimentos básicos teóricos e práticos sobre os sistemas que compõem os veículos automotores. Para tanto, tais sistemas são apresentados separadamente, a fim de instruir o aluno sobre importância e o funcionamento de cada um, na estrutura global de um veículo. Os seguintes subsistemas são discutidos: apresentação do veiculo dividido em sistemas e eco-condução; sistema de potência; sistemas de injeção eletrônica; sistema de transmissão; sistema de freio; sistema de controle de tração; sistema de suspensão; sistema de controle de estabilidade de veículos - ESP; chassi e carroceria..	
\\

\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
Bibliografia Básica : 
\\
RESTON, Rafael; MARTINS, Alexander Teodoro. Do Sketch ao Concept: o básico do design automotivo. São Paulo: Underground World, 2008. 352 p. ISBN 9788561510008.
\\
BOSCH. MANUAL DE TECNOLOGIA AUTOMOTIVA. EDGARD BLUCHER ISBN 9788521203780 
\\
GUIMARÃES, ALEXANDRE DE ALMEIDA. ELETRÔNICA EMBARCADA AUTOMOTIVA. ÉRICA ISBN 978-85-3650-1574.
\\

\\

\\

\\
Bibliografia Complementar :
\\
WILLIAM F. MILIKEN. RACE CAR VEHICLE DYNAMICS. SAE INTERNATIONAL ISBN 9781560915263.
\\
DIXON, JOHN C.. TIRES, SUSPENSION AND HANDLING. SAE international ISBN 9781560918318 
\\
GILLESPIE, THOMAS D.. FUNDAMENTALS OF VEHICLE DYNAMICS. SATELLITE ISBN 9781560911999.
\\
STONE, RICHARD.. INTRODUCTION TO INTERNAL COMBUSTION ENGINES. SAE international ISBN 9780768004953.
\\
BOSCH. BOSCH AUTOMOTIVE HANDBOOK. JOHN WILEY PROFESSIO ISBN 9781860584749 
\\
HOLT, DANIEL J. 100 YEARS OF VEHICLE SAFETY DEVELOPMENT. SAE international ISBN 9780768014990.
\\

\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
Disciplina sem pré-requisitos
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}